習總招安 壞和更壞的可能

2019年01月08日

習總招安 壞和更壞的可能
（傳媒工作者 林海） - 林海

習近平1月2日乘紀念《告台灣同胞書》發表40周年之機，向台灣發出「招安文告」，在台海兩岸掀起的波瀾至今尚未平息。其以一國兩制模式統一中國的主張，一如所料遭到民進黨蔡英文政府以及主流台灣民意抵制，即使是堅持九二共識的藍統派國民黨也明言，一國兩制並非九二共識內涵，現階段不可能獲得多數台灣人支持，兩岸也未具備統一條件。可以說除了極少數的紅統派外，習的「招安文告」對招攬台灣民心是一點作用也沒有，更成為港台網民以香港為例作一國兩制反宣傳的契機。

習的「招安文告」在台灣獲得反效果完全是事前可以預計的。既然如此，若習近平真心希望台人歸心實現和平統一，發表這樣措詞傲慢的「招安文告」不是幫倒忙嗎？若說習核心如黨內讚揚般「戰略判斷高瞻遠矚」，不會蠢得連這也不知道，那就只能是明知故犯。那麼他又為何要明知故犯呢？

從常理推斷，習近平目前正面臨其掌權以來最嚴重的個人政治危機。一方面，他對內清洗其他派系、修憲破壞了近30年黨內「輪流坐莊」的政治默契，激起了中共其他派系的反感；另一方面，他大推國進民退、加強壓縮自由空間，極權復辟的作為加上失敗的經濟政策令民間對他的不滿日漸浮現；對外，他的一帶一路、大撒幣不但沒有令國民從中獲益，反而招來了美國的貿易戰、科技戰圍堵。可以說，習近平黨、政、外交上的政策全方位失敗，除了自己的親信舊部之外，已經沒有多少人真心支持他了。習近平為了鞏固權位，重新凝聚黨內乃至國民支持，或至少暫時把不滿壓下去，就必須用一個「絕對正確」的議題來轉移視線。塑造外敵以凝聚內部團結向來是統治者慣伎，因此習近平便以這篇「招安文告」激起台灣反彈，製造兩岸矛盾，從中撈取個人政治資本。

或為武統製造口實

以上推斷只是情況「較好」的推斷，因為結果不外乎是兩岸關係短期內稍為緊張，但現狀大抵不會改變，真的如1982年福克蘭般開戰的機會較小。但習近平的思維模式從來都是正常人難以預料的，以其一直以來的專橫自負作風，更壞的可能是習近平想用促統來迫使民進黨政府走向另一極端宣佈獨立，這樣習近平就可名正言順地武統台灣，成就其聖君大業。

這並非不可能，自習上任以來，已多次有消息傳出他希望在任內解決台灣問題，甚麼2020解放台灣的說法也一直存在。而自2010年代起，解放軍海、空的實力也急劇增長，新型護衞艦、驅逐艦被形容以「下餃子」的速度建造入役，航母編隊已見雛形，台灣軍力在台海已不具優勢。若將國進民退、自力更生解讀為為戰時經濟作準備，也說得過去。習近平更曾自言與普京相似，而普京掌權後在車臣、南奧塞梯屢有斬獲，更成功收復克里米亞，若然習近平真的要仿效新沙皇收復故土，那麼開戰就在所難免了。

戰端一開，如果國際社會袖手旁觀，台灣必然獨力難支。如果美國介入保衞台灣，中共戰敗的機會極高，政權也可能隨之出現不穩。正常理智的統治者必然不會作出如此賭局，然而習近平專橫自負，又被一眾馬屁精奴才包圍，難免有可能做出蠢事。果如此的話，台海兩岸的平民百姓便是獨夫莽斷的最大受害者。

林海
傳媒工作者

上一則
上一則
歷史教訓：中美之戰難免 (盧峯)

下一則
下一則
世道人生：《坐看雲起時》觀後 (李怡)